\chapter{GAMBARAN OBJEK STUDI}
\section{Profil PT. Dakota Indonesia \textit{Express}}
\subsection{Sejarah Perusahaan}
\par PT. Dakota Indonesia \textit{Express} (DK \textit{Express}) berdiri sejak tahun 2003, dengan Akta Pendirian Notaris No.02 tanggal 19-03-2005 dihadapan Notaris Cristina Gani, Sarjana Hukum di Bandung.
Dalam kurun waktu tersebut di atas PT. Dakota Indonesia \textit{Express} telah mampu memberikan pelayanan kiriman keseluruh pelosok tanah air dan secara progresif perusahaan memberikan pelayanan yang maksimal kepada pelanggan dalam hal pengiriman barang atau dokumen, baik untuk wilayah domestik maupun international.
\par PT. Dakota Indonesia \textit{Express} sebagai perusahaan Jasa Pengiriman Ekpres Indonesia yang cukup berkembang pesat telah tercatat sebagai anggota Asperindo (Asosiasi Perusahaan Jasa Pengiriman Ekspres Indonesia) dengan No.Anggota:117/A/
DPW/ASPER/JB/2008.
\par PT. Dakota Indonesia \textit{Express} melayani dengan sistem kemitraan dan siap melayani sampai kepelosok Nusantara tanpa mengurangi MUTU SERVICE yang disesuaikan dengan kebutuhan pelanggan. Dalam menjalankan service nya PT.Dakota Indonesia \textit{Express} menjalin kerjasama dengan seluruh penerbangan yang melayani \textit{service} Nusantara, sedangkan untuk service Laut kami kerjasama dengan pelayaran \textit{Cargo} dan Pelni yang \textit{service} nya sesuai dengan tujuan service.

\subsection{Visi Dan Misi Perusahaan}
\subsubsection{Visi}
Memberikan kepuasan kepada konsumen.
\subsubsection{Misi}
\begin{enumerate}
\item Distribusi kiriman cepat dan aman
\item Pelayanan Terbaik : \textit{Stake holder} dan Mitra Bisnis
\end{enumerate}

\subsection{Strategi Produk Layanan}
Proses kiriman barang atau dokumen dari konsumen, dapat dilakukan melalui \textit{counter} Dakota Indonesia  \textit{Express}, atau dapat di jemput oleh kendaraan operasional perusahaan.
\textit{Service }jasa kiriman yang kami persembahkan yaitu kiriman udara, laut dan darat, baik dalam negeri maupun tujuan ke luar negeri, dengan biaya yang kompetitif serta waktu tempuh dapat disesuaikan dengan keinginan konsumen.
PT. Dakota Indonesia \textit{Express} juga memiliki \textit{service} kiriman \textit{point to point}, borongan atau kiriman proyek. \textit{Service} yang kami tawarkan bervariasi disesuaikan dengan kemampuan \textit{costumer} dalam menjalankan usahanya, antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Darat		: Reguler, \textit{Express} dan \textit{Trucking}
    \item 	Laut		:
    \begin{enumerate}
        \item Laut \textit{Express} (layanan kapal cepat)
        \item Laut Reguler (konsul \textit{container} / kapal barang
    \end{enumerate}
    \item Udara : \textit{Door to Door} dan \textit{Door to Port}
    \item \textit{Moving}	: Pindahan Rumah dan Perkantoran
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item Jenis Service
    \begin{enumerate}
        \item Kiriman darat, laut dan udara \textit{priority} atau \textit{Express}
        \item Kiriman darat, laut dan udara \textit{non priority} atau biasa
        \item Kiriman \textit{point to point}, darat dan laut
    \end{enumerate}
\item Model Penetapan Tarif Kiriman Barang
    \begin{enumerate}
        \item Tarif Publish atau model penetapan tarif yang didasarkan pada daftar tarif kiriman.Tarif ini biasanya diperuntukkan untuk kiriman yang bersifat retail.
        \item Tarif Nego ( tarif koli, tarif borongan, tarif carter).Tarif ini biasanya digunakan untuk jenis kiriman dalam volume besar, seperti :
        \begin{enumerate}
        \item Tarif koli, pentaripan ini biasanya digunakan untuk kiriman dalam jumlah besar dan satu titik tujuan antaran (point to point).
        \item Tarif borongan, penetapan tarif model ini biasanya digunakan dalam proses tawar menawar kepada konsumen dengan membandingkan penghitungan tarif kilogram dengan kubikasi.
        \item Tarif carter, model pentarifan ini digunakan kalau volume kiriman dalam jumlah besar dan dimuat dalam satu mobil truck atau mobil tronton.
        Jenis Kiriman Barang Yang Dapat Diterima
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\item Jenis Kiriman Barang Yang Dapat Diterima
Pada prinsipnya semua jenis barang kiriman yang dapat diangkut oleh alat angkutan atau kendaraan baik darat, laut dan udara, dapat di kirim melalui PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Adapun barang-barang kiriman tersebut antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Barang Cetakan
    \item Garment
    \item Rokok
    \item Alat-alat Teknik
    \item Peralatan Rumah Tangga
    \item Kendaraan Roda Dua
    \item Kendaraan Roda empat
    \item Elektronik
    \item Dsb.
\end{enumerate}
\item Sistem Pembayaran
Sistem pembayaran dapat dilakukan melalui dua cara :
\begin{enumerate}
\item Pembayaran tunai langsung ke PT. Dakota Indonesia \textit{Express} pada saat penyerahaan kiriman.
\item Pembayaran berjangka atau kredit, sistem pembayaran ini biasanya akan diikat melalui perjanjian kerjasama (PKS) baik kepada mitra sesama expedisi maupun kepada customer / pelanggan perusahaan. Pembayaran akan ditagih setiap bulan atau sesuai dengan PKS dan uang pembayaran dapat ditransfer langsung ke rekening perusahaan atau langsung dapat dibayarkan secara tunai ke PT. Dakota  Indonesia \textit{Express}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Job Deskripsi Perusahaan}
\subsection{Divisi \textit{IT Support}}
\begin{enumerate}
\item {Pengertian}
\textit{IT Support} merupakan pekerjaan IT yang mengharuskan seseorang bisa mengatasi masalah umum yang terjadi pada komputer seperti \textit{install} \textit{software}, perbaikan \textit{hardware}, membuat jaringan, dll.
\item{Tanggung Jawab dan Tugas Pokok}
\begin{enumerate}
\item Merancang dan membangun sistem informasi yang dibutuhkan oleh perusahaan atau mencari orang yang bisa merancang dan memangun sistem informasi yang dibutuhkan perusahaan.
\item Memastikan komputer yang digunakan \textit{user} bisa berjalan dengan baik.
\item Memastikan bahwa komputer yang digunakan terhubung ke jaringan dan bisa berkomunikasi dengan baik.
\item Memastikan bahwa aplikasi yang digunakan \textit{user} berjalan dengan baik.
\item Memastikan bahwa data-data yang dimiliki oleh \textit{user} yang di dalam komputer tidak bisa dibaca dan diambil oleh orang tanpa izin.
\item Memperbaiki komputer user yang rusak dalam waktu yang sesingkat-singkatnya.
\item Melakukan update secara berkala baik \textit{system} operasi maupun \textit{system} aplikasi yang digunakan oleh \textit{user}.
\item Mengembalikan atau merestore data dari backup system jika terjadi masalah.
\item Memastikan \textit{system} pendukung seperti \textit{printer}, \textit{scanner} berjalan sesuai yang diinginkan.
\item \textit{Scan} dan membersihkan \textit{virus}, \textit{install} dan konfigurasi anti \textit{virus}.
\item Membuat dokumentasi teknis.
\item Mengecek dan memperbaiki jaringan komputer yang bermasalah.
\item Paham prinsip kerja switch, router dan hub.
\item Bisa membuat kabel network atau kabel data.
\item Bisa membedakan kabel data yang berfungsi baik dan yang tidak.
\item Paham dasar-dasar jaringan komputer.
\item Menguasai dan mengerti aplikasi \textit{Office}, seperti \textit{Word}, \textit{Excel}, \textit{Powerpoint} dan \textit{email}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Ruang Lingkup}
Melakukan proses analisis untuk pembangun sistem yang dibutuhkan di PT.  Dakota Indonesia \textit{Express}. Membuat desain proses bisnis dan membuat desain system yang akan dibangun menggunakan mockup.
\subsection{Tanggung Jawab}
Bertanggung jawab atas \textit{project} yang telah ditugaskan. Pertanggung jawaban berupa hasil dari tugas-tugas yang diberikan pembimbing \textit{project} di perusahaan. Mengerjakan beberapa pekerjaan yang berkaitan dengan pengembangan perangkat lunak dan Perekapan data. Pekerjaan yang dikerjakan antara lain:
\begin{enumerate}
\item Menginput data mitra.
\item Menganalisis sitem yang sedang berjalan pada perusahaan.
\item Membantu tim \textit{IT Support} membangun sistem informasi yang dibutuhkan perusahaan.
\item Menganalisis dan merancang aplikasi penentuan mitra pada PT.  Dakota Indonesia \textit{Express}.
\item Mengimplementasi metode \textit{Profile Matching} pada aplikasi penentuan mitra jasa pengiriman barang  yang akan dibangun .
\end{enumerate}

\section{Penentuan Agen Bru di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}}
Staf Operasional memperoleh data pengiriman dari konter (penjualan). Kemudian Staf Operasional memilih beberapa kota tujuan dengan jumlah pengiriman. Staf operasional memberikan hasil sortir data kepada \textit{Manager} Operasional. Setelah menerima data, \textit{Manager} Operasional memutuskan kota mana saja yang akan dibuka agen baru dan memperlihatkan kepada pihak Management untuk disetujui. 


\section{Referensi Data}
\subsection{Data Primer}
Data sekunder adalah data yang diperoleh secara langsung dan pada umumnya berupa dokumen atau file yang telah tersusun dalam arsif baik yang dipublikasikan ataupun tidak dipublikasikan dari perusahaan.
\subsubsection{Data Sample (Data Pengiriman)}
Data pengiriman dijadikan sample untuk melihat 3 kota dengan pengiriman tertinggi/terbanyak. Data yang digunakan adalah 100 data teratas dari data mentah. Data dapat dilihat pada  Data Sample \ref{data1},\ref{data2},\ref{data3}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/data1} 
    \caption{Data Sample}
    \label{data1}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/data2} 
     \caption{Data Sample}
    \label{data2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/data3}
     \caption{Data Sample}
    \label{data3}
\end{figure}

\subsubsection{Formulir Keagenan}
Formulir keagenan yang diisi oleh calon agen, dapat dilihat pada Formulir Keagenan \ref{form1}, \ref{form2}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/form1} 
    \caption{Formulir Keagenan}
    \label{form1}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/form2} 
    \caption{Formulir Keagenan}
    \label{form2}
\end{figure}


\subsubsection{Data Hasil \textit{Survey} Calon Agen Baru}
Pihak yang bertanggung jawab di setiap daerah atau biasanya mitra kerja sama yang ditunjuk oleh PT. Dakota Indonesia \textit{Express} untuk datang langsung melakukan survey di tempat calon agen. Berikut adalah hasil survey 3 kota calon agen baru, dapat dilihat pada gambar \ref{blk1},\ref{blk2},\ref{jyp1}, \ref{jyp2}, \ref{mnd1}, \ref{mnd2}
\begin{enumerate}
    \item Balikpapan
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/blk1} 
    \label{blk1}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/blk2} 
    \label{blk2}
\end{figure}
    \item Jayapura
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/jyp1} 
    \label{jyp1}
    \end{figure}
    
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/jyp2} 
    \label{jyp2}
    \end{figure}
    \item Manado
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/mnd1} 
    \label{mnd1}
    \end{figure}
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/mnd2} 
    \label{mnd2}
    \end{figure}
\end{enumerate}



\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, penulis menggunakan pengambilan data dengan kuesioner dan wawancara terhadap narasumber di dalam perusahaan.
\begin{enumerate}
    \item Melakukan Wawancara dengan \textit{Manager} Operasional tantang penentuan mitra jasa pengiriman barang di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}
\begin{enumerate}
    \item Pertanyaan Wawancara Awal 
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana penentuan agen baru yang berlangsung di perusahaan saat ini
    \item pa saja yang menjadi kriteria  pada pertimbangan dalam proses penentuan agen baru?
    \item Bagaimana jika diurutkan berdasarkan kepentingan  ?
    \item Apa yang menjadi faktor untuk menggunakan kriteria tersebut
    \item Dan bagaimana sub kriteria dan nilai pada semua kriteria  ?
\end{enumerate}
    


\item Kriteria
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Kriteria}
\label{mitra}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    Kode Kriteria & Nama Kriteria \\
    \hline
         C1 & Strategis Tempat \\
        \hline
         C2 & Agen yang Berlangsung \\
         \hline
         C3 & Bentuk Keagenan \\
         \hline
         C4 & Status Tempat \\
         \hline
         C5 & Pengalaman Beragen \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\

\item Subkriteria
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/subkriteria} 
    \label{data}
    \end{figure}

\item Alternatif
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Alternatif}
\label{mitra}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    Kode Alternatif & Nama Alternatif Agen \\
    \hline
         AL1 & Amex \\
        \hline
         AL2 & CITO \\
         \hline
         AL3 & PT. Maju Mapan \\
         \hline
         AL4 & Mega Kargo \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\end{enumerate}

\item Pertanyaan Wawancara Akhir
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Pertanyaan Wawancara}
\label{keras}

\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    No & Keterangan \\
    \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Bagaimana menurut Ibu mengenai aplikasi penentuan agen baru\\ yang telah dibuat ? \end{tabular} \\

\hline

2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah aplikasi nya udah sesuai dengan keinginan Ibu ?\\ \end{tabular} \\


\hline
3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bagaimana dengan proses perhitungan metode yang ada aplikasi? \end{tabular} \\

\hline
4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah aplikasi ini memiliki kekurangan dari sudut pandang Ibu dan dari fungsi\\ pemakaian aplikasi ?  \end{tabular} \\

\hline
5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menurut Ibu fitur apakah yang ingin ditambahin untuk aplikasi ini?   \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}  
    



\item Menyebarkan kuesioner awal tentang pernyataan sistem yang sedang berjalan pada penentuan mitra.

\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kuisioner Awal}
\label{awal}

\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Efesiensi\end{tabular} \\
    \hline
1.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Management PT. DK \textit{Express} membutuhkan agen untuk menjadi sektor kedua proses\\ pengiriman  barang \end{tabular} \\

\hline

1.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pihak DK \textit{Express} membuka agen di kota dengan pengiriman terbanyak\\ \end{tabular} \\


\hline
1.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pihak Operasional yang membatu proses penentuan agen baru yang\\ berlangsung \end{tabular} \\

\hline
2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kebutuhan \end{tabular} \\

\hline
2.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dibutuhkan aplikasi untuk membantu penentuan agen baru   \end{tabular} \\

\hline
2.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dibutuhkan metode untuk menunjang aplikasi dalam memutuskan agen baru yang\\ akan dibuka   \end{tabular} \\

\hline
2.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Alternatif yang digunakan merupakan calon agen baru yang\\ hendak dipilih   \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}  

\item Menyebarkan kuesioner akhir, dimana kuesioner berisi tentang pernyataan aplikasi yang telah dibuat kepada responden yang mengerti tentang pada penentuan mitra.
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kuisioner Akhir}
\label{awal}

\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Manfaat\end{tabular} \\
    \hline
1.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin dapat mengelola data/nilai alternatif dan kriteria \end{tabular} \\

\hline

1.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin dapat mengaktifkan status calon agen yang akan dipilih\\ \end{tabular} \\


\hline
1.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Metode AHP untuk perhitungan bobot, sedangkan profile matching untuk perengkingan\\ alternatif terpilih \end{tabular} \\

\hline
2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kemudahan \end{tabular} \\

\hline
2.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pihak Operasional dapat menentukan agen baru dengan mudah dan secara tersistem   \end{tabular} \\

\hline
2.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Manager dapat melihat hasil report penentuan agen baru sekalipun ia berhalangan\\ ke kantor  \end{tabular} \\

\hline
2.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penentuan agen baru terdokumentasi dengan jelas   \end{tabular} \\

\hline
3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kredibilitas \end{tabular} \\

\hline
3.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aplikasi ini dipercaya oleh pihak operasional dan management untuk\\ menentukan agen baru  \end{tabular} \\

\hline
3.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aplikasi ini dipercaya memberikan hasil yang logis dan diterima semua pihak\\ di perusahaan  \end{tabular} \\


\hline
\end{tabular}
\end{table}  


\item Perhitungan manual dan implementasi kedalam aplikasi menggunakan \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) dan \textit{Profile Matching}, data yang dibutuhkan adalah Data Pengiriman untuk melihat kota tujuan dengan pengiriman terbanyak.
    
\end{enumerate}





